新移民呻來港3年仍未慣 施麗珊指港府應增支援

保安局公布2016年持單程證來港人數有5.7萬，較上一年度增近五成，是16年來新高，即平均每日有157人來港。有自稱新移民的聽眾向港台節目表示，近年有新移民為了免費醫療、長者生活津貼等才放棄內地生活來港；另有新移民表示來港3年仍未習慣，惟其子在內地沒有戶籍所以只能在港讀書。

港台節目聽眾朱小姐自稱是來自東莞的新移民，至今來港逾30年。其父是香港人，隨後其弟因子女教育來港，「大陸好食好住，住屋一啲都唔差，但他（弟弟）長居在大陸」。朱小姐指，以前內地生活質素比香港高，朱的內地親戚都不願來港，惟情况近年有變，「點解要嚟呢？可能因為有免費醫療、長者生活津貼」。

朱認為，單程證審批權在中央並不公道，應交由港府決定，而現時每天150個名額太多，應檢討及減少名額。她續說，港府沒有參與審批單程證程序，未能掌握有關申請人的數據及資料，如輪候人數、性別及年齡等，盼港府爭取提早向內地部門拿取申請人資料。

另一名聽眾黃小姐指，自己於2014年持單程證來港，惟港人丈夫去年過世，現時她須獨力照顧6歲兒子，黃坦言「宜家我都唔適應香港」，可是兒子沒有內地戶籍，不能回內地讀書，她只好留在香港照顧兒子。她認為，即使港府不能取回單程證的審批權，仍希望政府能推出措施支援單程證來港婦女。

協助新移民融入香港的社區組織協會幹事施麗珊同意，香港應討論是否取回單程證審批權，同時亦應增加對新移民的支援。她續指據其了解依賴香港福利制度的新移民比例低，2016年持單程證來港人士中，只有少於1%的須申領綜援。